<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://zepei.fan</id>
    <title>Zepei.Fan</title>
    <updated>2021-06-07T14:33:34.423Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://zepei.fan"/>
    <link rel="self" href="https://zepei.fan/atom.xml"/>
    <subtitle>白马长枪飘如诗，披靡所向少年时</subtitle>
    <logo>https://zepei.fan/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://zepei.fan/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2021, Zepei.Fan</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[工作一年反思]]></title>
        <id>https://zepei.fan/post/gong-zuo-yi-nian-fan-si/</id>
        <link href="https://zepei.fan/post/gong-zuo-yi-nian-fan-si/">
        </link>
        <updated>2021-06-07T15:05:33.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>今天是参加工作一周年纪念日，工作后发现时间过得真快呀，时间咻的一下就过去了。有很多收获，也有很多感悟，借此机会，说说这一年工作的一些想法。</p>
<h2 id="1-十分有幸能够获得这份工作">1. 十分有幸，能够获得这份工作</h2>
<p>19年秋季校招前夕，知乎上已经称算法“诸神黄昏”了，那时还不知道内卷为何物，只是在正式找工作时，才发现找到一个满意的算法岗位真的很艰难。因为实习的关系，十分有幸，我被联想研究院留下了。入职后，我才发现公司的同事们是何其优秀，大家都很单纯，相处非常友好。不仅如此，我的师傅、我的领导都是非常非常nice的人，我是何其荣幸，能够与他们一起工作。而且工作的内容与上学时的研究内容也高度相关，我是何其幸运，能够从事一个我想要做的工作。</p>
<h2 id="2-技术很重要但沟通更重要">2. 技术很重要，但沟通更重要</h2>
<p>新入职的我，工作技能的掌握还不是非常充分，比如工作中大量使用的C++，并不是特别熟悉。领导一方面给了我时间去补充这方面的技能，另一方面也循序渐进地让我从简单的任务开始做起。<br>
心路历程上，彼时的我不愿意将自己的短板暴露于同事面前，在很多问题上总是独自寻找解决办法，花费了较多时间。另外，很多工作成果并没有及时向师傅或者领导反馈，都是他们一次次跑过来问我，得到了他们比较多的“关心”。<br>
对于职场新人，尤其是应届生来说，主动点总是好的。技能的欠缺、有不懂的问题都是可以理解，需要拥有一个谦卑的心态，多向同事领导请教，大多数情况下，大家也都愿意帮助解决问题。很多时候我<strong>困苦的不是技术上的欠缺，而是如何积极与同事的交往沟通</strong>，我的一个解决方案是：不要在乎他人看法。<br>
好在同事们都很棒，我很容易被接纳，更没想到的是大领导竟然觉得我活跃，年底时让我加入年会导演组，那是我第一次认识到，自己认为的自己和别人认为的自己之间可能存在差异。在工作业务上，我已经能够做到与周围同事、与领导及时沟通，即使很基础的问题，遇到不懂的也会请教他人、称赞对方。</p>
<h2 id="3-先验知识很重要">3. 先验知识很重要</h2>
<p>以前在学校时，总是研究最新模型，后来实习时，发现数据其实比模型更重要。工作后，在很多功能前期的设计上，首先想到的总是端到端、深度学习的解决方案，实现出来的结果往往不尽人意。<br>
这一年来大大小小的功能我负责实现的不下10个，基于这些项目的算法很多时候是需要结合场景的先验知识的，比如画面是否固定、异常的触发条件、颜色变化、外观规律等等。前段时间一个项目中需要识别各种仪表的读数，网上的现成方案其实很多，但都过于general。领导提示我多结合实际场景，在开发过程中，我发现观看仪表的摄像头是不会移动的，仪表的种类也是确定，所以实现上完全可以预先标记出仪表的刻度与量程，这样不仅使算法逻辑简单很多，准确率也会大大高于别的方案。<br>
对于我的启发是，算法并不是越高端越好，它不能脱离现实条件，能work的算法才是好算法。</p>
<h2 id="4-深度与广度该如何平衡">4. 深度与广度该如何平衡</h2>
<p>除了算法开发外，工作中很多其它的环节也有我的身影。有时我会陷入一种矛盾，一方面希望自己全能，另一方面又渴望挑战专业技能深度。我们组内有一款部署工具GUI，它的开发负责并不是我，但我闲暇之余喜欢完善这个工具的功能，因此花费了大量时间。这些工作量，其实我本可以不去主动做，开发人员也会做的。往往我总会陷于一种为了解决一个本不属于我负责的小bug，而花费过多时间的境地。最终来说，虽然也学到了不少，周报上也有很多可以汇报的工作量，但我的本职却所需的一些技能并没有得到进一步增强。<br>
或许从团队角度来说，需要有广度的全栈式员工，但对员工本人的发展来说，或许深度才能更好体现价值，我需要努力培养长板，借用深度神经网络经常出现的一句话：Go deeper!</p>
<h2 id="5-从内心里褪去自己的新人光环">5. 从内心里褪去自己的新人光环</h2>
<p>去年年末时，工作上我已渐入佳境，加上与同事的熟悉，以及几次聚餐上领导对我的表扬，让我内心有了一丝轻飘飘的感觉，技术上不再追求长进。多亏后面心态的即使调整，以及感谢叶岑的监督让我认清现状。<br>
不得不承认，领导同事对我的认可，有部分原因是因为应届新人的身份，这样我在别人心目中的容错率其实比别人要大，如今的我要彻底摆脱这样的新人光环，要有一个老员工的担当，要有自己的独立思考与想法，也要处处想着团队。</p>
<h2 id="总结与展望">总结与展望</h2>
<p>过去一年是我们团队高速发展的阶段，由7人扩大为15人。我有幸能够在早期加入，如今的我已经是团队的核心开发人员，代码贡献量稳居团队前三，除了硬件部署、数据采集、模型训练、算法开发和部署有我的身影外，在项目沟通、验证上，领导也安排了我与外界积极接触。<br>
未来如果没有大变动的情况下，我的工作内容还是以做项目为主，兼顾一些研究性质任务。针对此，我需要变专变精，相关技术差距需要进一步补强。职场关系上，与同事交往还需更加开放，与领导的交流还需更加主动。另外，未来生活中将会出现的一些心理上压力，还需努力调理。<br>
以上便是工作一年对自己的一点反思。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Hello，my friends]]></title>
        <id>https://zepei.fan/post/hello-friends/</id>
        <link href="https://zepei.fan/post/hello-friends/">
        </link>
        <updated>2021-05-23T14:13:08.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>👏  欢迎来到 <strong>zepei.fan</strong> ！<br>
🌿  封面是老家门口前两颗核桃树构起的枝繁叶茂。<br>
✍️  在这里，我将记录我的生活与工作感悟，简单分享技术心得、笔记与一些有用的工具和网站... ...</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>👏  欢迎来到 <strong>zepei.fan</strong> ！<br>
🌿  封面是老家门口前两颗核桃树构起的枝繁叶茂。<br>
✍️  在这里，我将记录我的生活与工作感悟，简单分享技术心得、笔记与一些有用的工具和网站... ...</p>
<!-- more -->
<h2 id="心路历程">心路历程</h2>
<p><strong>1</strong><br>
😘 建站的想法在初中时已经有了，彼时的我在微机课上接触了微软Office FrontPage，以为只要把页面布局画好，有个域名，就可以拥有自己的网站了。为了做一个类似于hao123一样的网站，在家我花了很长时间把页面粗糙弄好，又在网上找免费域名，百度知道上提问了很多问题，结果发现事情并没有那么简单，所以最后不了了之。<br>
<strong>2</strong><br>
😶 我不是cs科班出身，16年考研时，才知道有个职业叫前端工程师，咨询了大卫学前端要学些什么，心想读研后要“自学成才”，重拾少年的梦想。<br>
<strong>3</strong><br>
🤡 后来自学python，系统的接受了编程学习，但对很多东西的认知还停留在表面。那时想简单做个个人博客，html, css, js以及一些前端框架都学了一遍，又继续学flask, django等web开发框架。学了很多，也忘了很多。<br>
<strong>4</strong><br>
😃 后来了解多了，才知道做一个个人博客其实很简单，纯小白也能上手，比如我现在写的这篇文章，就是用github+静态博客写作客户端写下的。但是之前走的那些“弯路”，也让我加深了这些原理的理解。<br>
<strong>5</strong><br>
😇 因为都是自学，很多东西了解不全面，未来要做的还很多，学习的脚步不能停歇。</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>